\section{Implementação do sistema}
% START OF COMMENTS
\begin{comment}

\label{sec:implementacao}

Os pasos para fazer o sistema de planejamento clássico (implementado em python) são os seguintes:
	\begin{itemize}
		\item Parser de STRIPS para Json
		\item Pre processamento do archivo com o estado inicial e a meta
		\item Parser de Json para CNF
		\item Adicionamento de ações (aumento em tamanho do plano de solução)
		\item Interprete de CNF para Json
	\end{itemize}
O pseudocódigo~\ref{lst:solver} mostra o algoritmo usado pelo sistema de planejamento para a busca de solução para um problema dado (para SAT-Plan e Blackbox).
	\renewcommand \lstlistingname{Pseudocódigo}
	\begin{lstlisting}[ caption = Algoritmo de busca , label = lst:solver ]
		Function Solve
			While true
				Add axioms for one more level |\label{code:addaxiom}|
				cnf = generate CNF |\label{code:gencnf}|
				model = SAT_Solver( cnf ) |\label{code:satsolver}|
				If model exists then
					Sol = extract solution |\label{code:extract}|
					break
				End If
			End While
			Return Sol
		End Function
	\end{lstlisting}
A linha~\ref{code:addaxiom} será explicada nas seções~\ref{subsec:satplanaxioms} e~\ref{subsec:blackboxaxioms} para o algoritmo SAT-Plan e Blackbox respectivamente. Além,as linhas~\ref{code:gencnf} e \ref{code:extract} seram explicadas nas subseções \ref{subsec:jsoncnf} e \ref{subsec:cnfjson} respectivamente. Por último, o SAT-solver da linha~\ref{code:satsolver} já está implementado e só sera usado. Toda a implementação está no archivo ${solver.py}$, mas as funções específicas de cada algoritmo estão nos archivos ${satplan.py}$ e ${blackbox.py}$ para cada algoritmo do mesmo nome.

\subsection{Definições previas}
	\subsubsection{SAT-Plan}
	\label{subsub:satplan}
		Este algoritmo muda todas as ações e fluentes em STRIPS para sentencias lógicas e usando um SAT-solver busca se existe uma solução para o problema, caso contrário adiciona um novo nível ao plano de solução.
	
	\subsubsection{Blackbox}
	\label{subsub:blackbox}
		A diferença de SAT-Plan, este algoritmo muda as ações e fluentes a um grafo, desta forma, não é necessário adicionar todas as ações e fluentes para um novo nível. Além, permite que mais de uma ação por nível seja executada adicionando o conceito de mutex (ou exclusão mutua), ou seja, faz relações entre ações que não podem ser feitas juntas (em~\ref{subsec:blackboxaxioms} será explicado melhor). Com esto pode reduzir o número de cláusulas do problema. Por último, muda o grafo para uma estructura CNF e usa um SAT-Solver para ver se existe uma solução, caso contrário adiciona um novo nível com só as ações e fluentes possíveis.

\subsection{Parser de STRIPS para Json}
\label{subsec:stripsjson}
	O archivo STRIPS tem uma estrutura que é muito dificil de usar para fazer cálculos e operações, ainda pior de mudar para CNF diretamente. Mas é possível obter todas as partes necessárias usando expressões regulares e mudar para o padrão Json que tem a forma de um dicionário e é mais fácil de usar. A figura~\ref{lst:parserjson} mostra o método principal do parser que recebe o archivo STRIPS.
	\renewcommand \lstlistingname{Código}
	\begin{lstlisting}[ caption = Parser STRIPS/Json , label = lst:parserjson ]
		def convertToJson( filename ) :
			s = open( filename , 'r' ).read()
			for ( original , replaceable ) in REPLACEABLE_WORDS.iteritems() : |\label{code:jsonrep}|
				s = s.replace( original , replaceable )
			lst = {}
			for ( pattern , key ) in EXTRACT_RULES.iteritems() :
				matches = extractMatches( pattern , s )
				lst[ key ] = curateFunctions[ key ]( matches )
			newname = os.path.splitext( filename )[ 0 ] + '.json'
			with open( newname , 'w' ) as jsonfile :
				json.dump( lst , jsonfile , indent = 4 , sort_keys = True )
			return lst
	\end{lstlisting}
	Primeiro são substituidas algumas cadeias para fazer mais fácil a extração de cada uma das partes e depois executa a função $curateFunctions$ respetiva para cada parte (ações, fluentes, tipos, etc.). Por último, salva o novo objeto json em um archivo para não ter que ler o archivo STRIPS outra vez. Esta função está no archivo ${converter.py}$ e as funções de extração para cada parte estão no archivo ${extractor.py}$.

\subsection{Pre processamento}
	O pre-processamento tem os seguintes pasos:
		\begin{itemize}
			\item Obter o estado inicial e a meta
			\item Obter todas as variáveis do problema
			\item Evaluar as fluentes e as ações com as variáveis encontradas
			\item Adicionar ao estado inicial os fluentes não especificadas no archivo
			\item Identificar para cada ação os fluentes que não são afeitados por ela
		\end{itemize}
	Os primeiros dois passos agora são mais fáceis porque já temos o parser de~\ref{subsec:stripsjson} e cada fluente está separado pelo caracter ";" uma de outra. Além, as variáveis sempre estão separadas pelo caracter "\_".
	Para poder fazer o seguinte paso temos a função no código~\ref{lst:evaluate}.
	\begin{lstlisting}[ caption = Função que evalua com as variáveis encontradas , label = lst:evaluate ]
		def evaluateWith( self , prop , isAction = False , variables = None ) :
			if variables == None : variables = self.var
			if isAction :
				# Preprocess action
			lst = self.addVariable( prop.copy() , variables , isAction ) |\label{code:addvar}|
			if not isAction :
				# Post process fluent
			else :
				# Post process action
			return lst
	\end{lstlisting}
	Na linha~\ref{code:addvar} é uma função recursiva que adiciona um valor a uma variável em cada chamada. No caso dos fluentes só tem que ser substituidos seus parâmetros com alguns valores, mas para as ações também tem que ser substituidas os valores para seus precondições e efeitos.\\
	O paso 4 é verificar quais fluentes do problema não estão no estado inicial e adicionar seus negações, ou seja, para o fluente $P$ que não está no estado inicial, adicionar $\lnot P$.\\
	Por último, para cada ação verificar quais fluentes não são afeitadas por ela para ter essa informação ao momento de gerar o archivo CNF.
		
 \subsection{Parser de Json para CNF}
 \label{subsec:jsoncnf}
 	Para gerar o CNF a partir de Json temos que definir uma forma de levar uma ação o fluente a uma representação numérica. Depois de fazer o pre-processamento já temos todos os fluentes e ações evaluadas para todas as combinações das variáveis, então se dizemos que $N_f = $ número de fluentes e $N_a = $ número de ações, então temos que o número total de proposições ao inicio será $total = N_f + N_a$. Além, fluentes vai ter um ID de 1 a $N_f$ e as ações de $N_f + 1$ a $N_f + N_a - 1$, mas esto já não vai cumplir para um tamanho do plano mais grande. Então sabemos que o tempo em que ocorre a proposição é importante para dar um ID único, então para qualquer proposição temos que a seguinte função da seu representação numérica.
	\[
		ID = prop.time * total + pos
	\]
	Onde pos será seu posição na lista de fluentes ou na lista de ações dependendo do tipo de proposição. A função no código~\ref{lst:getid} faz o que queremos obter.
	\begin{lstlisting}[ caption = Função para obter representação numérica de uma proposição , label = lst:getid ]
		def getID( self , prop ) :
			if prop == None : return ''
			time = prop[ 'time' ]
			pos = 0
			if prop[ 'isaction' ] :
				pos = getAllValues( self.actions , 'name' ).index( prop[ 'name' ] )
				pos += self.idactions
			else :
				pos = self.predicates.index( prop[ 'name' ] )
				pos += self.idpredicates
			ID = pos + time * self.total
			if not prop[ 'state' ] : ID = -ID
			return ID
	\end{lstlisting}
	Uma vez que temos uma forma de obter um identificador para cada proposição podemos gerar o archivo CNF para cada tipo de cláusula no problema: estado inicial, axiomas e meta.
	Por cada fluente no estado inicial vamos ter uma linha no archivo CNF com seu ID para o tempo 0. Da mesma forma para cada fluente na meta, mas estas vão ter tempo $n$ (tamanho do plano). Mas para cada algoritmo a forma de mudar para o archivo CNF é diferente e será explicada nas subseções~\ref{subsub:jsoncnfsatplan} e~\ref{subsub:jsoncnfblackbox}.
 	
 	\subsubsection{Para SAT-Plan}
	\label{subsub:jsoncnfsatplan}
		Neste algoritmo temos todos os axiomas da forma $A_1 \land A_2 \land \ldots \land A_k \to B$ (com $k \geq 1$). Cada axioma é mudado para a forma $\lnot A_1 \lor \lnot A_2 \lor \ldots \lor \lnot A_k \lor B$ e colocado em uma linha no archivo CNF.
		
	\subsubsection{Para Blackbox}
	\label{subsub:jsoncnfblackbox}
		Em caso do algoritmo Blackbox como se diz na subseção~\ref{subsub:blackbox}, não se tem todos os axiomas se não só os possíveis até esse momento. Além, para mudar o grafo para um archivo CNF, não é necessário colocar os fluentes, só as relações entre todas as ações de cada nível do grafo da seguinte forma:
		\begin{itemize}
			\item Se adiciona uma ação $A_F$ que sempre vai ser $True$ e tem como precondições as metas
			\item Desde o último nível de ações (tendo em conta também o nível com a ação $A_F$) se busca quais são seus precondições, ou seja ${Pre}( A_i )$.
			\item Para cada precondição se busca quais são as ações que a adicionam, ou seja para cada $p \in {Pre}( A_i )$ se busca as ações $A_j$ tal que $p \in {Eff}( A_j )$.
			\item Então para cada precondição de cada ação $A_i$ temos suas pre-ações (denotada por ${PreAct}( A_i )$ e adicionamos tres tipos de cláusulas:
				\begin{itemize}
					\item $A_i \to {Disj}( {PreAct}( A_i ) )$, onde ${Disj}( X )$ é a disjunção dos términos en $X$
					\item ${Disj}( \lnot {PreAct}( A_i ) )$, onde a negação de ${PreAct}$ é a negação de cada um de seus términos e então ${Disj}$ disso é a disjunção de as negações das pre-ações de $A_i$
					\item Por úlitmo, todas as relações de mutex das pre-ações de $A_i$ na forma $\lnot B_j \lor \lnot B_k$ onde $B_j$ e $B_k$ tem uma relação de mutex e ao menos um delos está em ${PreAct}( A_i )$
				\end{itemize}
		\end{itemize}
	
\subsection{Adicionamento de níveis para SAT-Plan}
\label{subsec:satplanaxioms}
	Em cada iteração do algoritmo de busca especificado ao inicio da seção~\ref{sec:implementacao} vai ser adicionado um nível com os axiomas (cláusulas) para todas as possíveis ações que existem no problema.\\
	Na definicão dada no bloco~\ref{lst:stripsaction} na subseção~\ref{subsec:strips} temos que cada ação tem precondições e efeitos.
	\subsubsection{Axiomas de precondições}
		Se dizemos que ${Pre}( A )^t$ é a conjunção das precondições de $A^t$ então para cada ação adicionamos axiomas da forma $A^t \to {P_i}^t$ (com ${P_i}^t\in Pre( A )^t$). Por ser precondições sempre ter que ser ao mesmo tempo da ação.
	\subsubsection{Axiomas de efeitos}
		Se dizemos que ${Eff}( A )^{t+1}$ é a conjunção dos efeitos de $A^t$ então para cada ação adicionamos axiomas da forma $A^t \to {P_i}^{t+1}$ (com ${P_i}^{t+1} \in Eff( A )^{t+1}$). Como são efeitos de uma ação, os fluentes ocorreram no seguinte instante de tempo.
	\subsubsection{Axiomas de persistencia}
		Para cada ação existem fluentes que não são afeitadas por ela. Se dizemos $Pers( A )^t$ é a conjunção dessas fluentes para $A^t$, então temos que adicionar dois axiomas:
		\begin{itemize}
			\item $( {P_i}^t \land A^t ) \to {P_i}^{t+1}$
			\item $( \lnot {P_i}^t \land A^t ) \to \lnot {P_i}^{t+1}$
		\end{itemize}
	\subsubsection{Axiomas de continuidade}
		Para cada instante de tempo sempre deve ser executada alguma ação e portanto temos que adicionar o axioma:
		${A_1}^t \lor {A_2}^t \lor \ldots \lor {A_{N_a}}^t$
	\subsubsection{Axiomas de não paralelismo}
		O axioma anterior permite que se façam mais de uma ação por instante de tempo, mas isso não é possível para solucionar o problema, então para cada par de ações adicionamos:
		$\lnot {A_i}^t \lor \lnot {A_j}^t$, para $i \neq j$.\\
	Adicionar todos os axiomas anteriores garantir que sempre se execute uma ação e só uma. Além, que sempre será executada uma ação que cumple seus precondições e por último extende seus efeitos ao próximo instante de tempo.
	
\subsection{Adicionamento de níveis para Blackbox}
\label{subsec:blackboxaxioms}
	Neste algoritmo, não é necessário adicionar todos os axiomas porque se terá uma estructura de grafo para saber quais fluentes e ações são possíveis. Então em cada iteração do algoritmo vai ser adicionados só as ações possíveis, ou seja, aquelas que tenham seus precondições como nós do grafo. Além, para todas as ações adicionadas, seus efeitos vai ser adicionados ao grafo.\\
	As aristas do grafo são de tres tipos:
	\begin{itemize}
		\item De precondição
		\item De efeito
		\item Mutex
	\end{itemize}
	Os primeiros dois tipos são iguais aos especificados na seção~\ref{subsec:satplanaxioms}. A continuação será explicado o tercer tipo para ações em um mesmo nível.
	\subsubsection{Mutex de ações inconsistentes}
		Se um efeito de uma ação é a negação de um efeito de outra, então se adiciona uma relação de mutex entre elas. Ou seja para os casos que temos $p \in {Eff}( A_i )$ e $\lnot p \in {Eff}( A_j )$ para todo $i$ e $j$.
	
	\subsubsection{Mutex de interferência}
		Se uma ação elimina uma precondição de outra, ou seja para os casos onde $p \in {Pre}( A_i )$ e $\lnot p \in {Eff}( A_j )$ para todo $i$ e $j$ também se adiciona uma relação de mutex entre elas.
	
	\subsubsection{Mutex de necessidades que competem}
	\label{subsub:mutexcompetem}
		Para cada par de ações $i$ e $j$, se adiciona uma relação de mutex se $p_1 \in {Pre}( A_i )$, $p_2 \in {Pre}( A_j )$ e existe uma relação de mutex entre as precondições $p_1$ e $p_2$.
	
	\subsubsection{Mutex entre fluentes}
		Além de ter mutex entre ações também existem mutex entre fluentes, os que são necessários para adicionar os mutex em~\ref{subsub:mutexcompetem}. Só existem dois condições para que dois fluentes tenham uma relação de mutex:
		\begin{itemize}
			\item Um é a negação de outro (se temos $p$ e $\lnot p$ à vez)
			\item Se todas as maneiras de satisfazê-los são mutex
		\end{itemize}

	Adicionar todos os axiomas anteriores garantir que pode ser executadas mais de uma ação por nível se e só se não tenham uma relação de mutex entre elas.
	
\subsection{Interprete de CNF para Json}
\label{subsec:cnfjson}
	Por último, uma vez encontrado uma solução com o SAT-solver temos que voltar do archivo CNF com representações numéricas para as representações literais das ações e fluentes. Para isso, só temos que fazer o contrario que está especificado em~\ref{subsec:jsoncnf} para cada proposição que foi verdadera em cada instante de tempo. O código~\ref{lst:getprop} mostra a implementação desta ideia.
	\begin{lstlisting}[ caption = Obtenção do representação literal , label = lst:getprop ]
		getProposition( self , ID ) :
			isnegation = False
			if ID < 0 :
				isnegation = True
				ID = -ID
			pos = ( ID % self.total ) - 1
			resp = ''
			if pos >= len( self.predicates ) :
				pos -= len( self.predicates )
				resp = self.actions[ pos ][ 'name' ]
			else :
				resp = self.predicates[ pos ]
			resp = ( "~" if isnegation else "" ) + resp
			return resp
	\end{lstlisting}
	A função anterior calcula o resíduo de ID com o total de proposições e determina se é uma ação o uma fluente, depois retorna a representação literal dependendo o caso.
	Com esto já se pode salvar um archivo com as ações e fluentes para cada instante de tempo no plano de solução onde cada dois linhas representam um instante, sendo a primeira fluentes verdaderos e a segunda a ação executada.
	
% END OF COMMENTS
\end{comment}